旺角菜街＝大媽專用區？年輕Busker：得返噪音

行經西洋菜南街，左邊的姨姨與大叔們在跳茶舞，右邊的大媽在「飆高音」。刺耳的音樂，取代了以往大熱的黑白相或雜技表演。行人專區將踏入第17年，從劇團、新晉歌手的孕育之地，走到變成大媽的舞台。菜街的「妖魔化」為人詬病，但有懷舊金曲檔主，仍靠實力突出重圍，攻佔老一輩市場；有年輕歌手卻竟不敢再踏足菜街。對這街頭的愛恨交織，且聽聽兩位菜街人怎麼說。

記者：盧珮瑤

從登打士街走進菜街，總會見過「旺角羅文」梁志源，身穿企領Polo恤配招牌滕帽子，在他那片位於兆萬對出、被譽為全街最大檔的天下中穿梭。起初記者聯絡羅記，他吩咐切勿在晚上黃金時間做訪問，說到時「分分鐘都係錢」。每首歌利潤很豐厚？「少少啦，少少啦......呢個係商業機密，唔講得」。

四年多前，靠一曲《小李飛刀》成名，一年後更自己開檔，旗下招攬了7至8名歌手，羅記從此變身做老闆。「呢區啱口味嘅，多數都係40歲以上，聽懷舊金曲嗰班（觀眾）」。的確，在入夜後的菜街，除了大媽的音樂，街裡亦瀰漫著一把把唱金曲的柔和歌聲，更吸引了一堆忠實歌迷，如家住黃大仙仍跑到旺角聽歌、76歲的葉婆婆。「佢（羅記）唱咩歌我都鍾意！」如是者，兩年來每個周末，菜街化身她的「歌廳」。「一個老人家悶嘛，社會有條街畀我哋散下心，幾好！」羅記指很多歌藝不錯的年輕人，都曾到菜街表演，但「一味彈」卻賺不了錢，結果未能在菜街屹立。

憑一首《小李飛刀》，被稱為「旺角羅文」的梁志源，如今在兆萬對面開歌檔做老闆，旗下更有多名歌手。

家住黃大仙的76歲葉婆婆，是羅記的忠實歌迷，每逢周末都到旺角聽歌，並認為菜街能讓長者散心。

然而，年輕人選擇淡出菜街，不一定關乎利潤，黃劍文是其一。他曾於四年內走訪17個國家，以街頭表演維生。回港後繼續在中環表演，因而得到電視台青睞，為大熱電視劇《瑪嘉烈與大衛》包辦主題曲，躍身樂壇成為歌手。七年的街頭表演生涯，亦由菜街街頭開始。「當時為咗幫套舞台劇籌錢，一唱發現，原來有咁多人會聽我唱歌，香港人原來咁支持本地音樂」。一唱便是半年。

「我以前係好熱愛呢條街......」愛，是緣於黃劍文曾在這街頭，認識不少志同道合的年輕音樂人，做音樂上的交流，亦成功吸引年輕樂迷；現在他竟被同一街頭嚇怕。「我係澳洲番嚟嗰一年（2013年），因為噪音嘅關係，其實我係唔敢嚟呢度」。他向記者憶述，當年在百老匯戲院門外唱歌，記者訪問當天回到同一位置，已被大媽佔領。

採訪當天，黃劍文應邀重踏菜街，嘗試尋找檔位表演。由於檔口排位密密麻麻，經過多番尋覓，只能借羅記的部份檔口表演。不過，表演僅僅開始約10分鐘，觀眾群中明顯吸引了不少年輕觀眾駐足，包括以往甚少在菜街觀賞表演的吳小姐，「平時嗰啲（表演者）老啲，所以唔會睇，見到佢（黃劍文）比較後生，所以停低睇」，更形容對菜街的印象是「好嘈」。楊小姐及余小姐亦指，原本不認識黃劍文，但被其歌聲吸引，加上現時較少年輕人表演，令她們停下腳步欣賞。

黃劍文認為，街頭表演無分年齡，惟講究表演者的音樂是否吸引，而音量是首要因素。「而家太刺耳，唔係話唱得好唔好，我係直頭聽唔到好唔好！」如果要再在香港做街頭表演，首選地方是？「我諗會係中環，因為比較多唔會騷擾到人嘅地方」。

自2000年，旺角部份街道成為行人專用街道，當中包括西洋菜南街、豉油街、通菜街等。2004年，運輸署更進一步擴展專用區範圍，並在周一至周六，下午4時至12時開放。後來因噪音及光污染問題，2014年縮短開放時間，改為只在周末及公眾假期開放。

黃劍文的7年街頭表演生涯，亦由菜街開始，現時卻因噪音而不敢再踏足。

平日甚少在菜街看表演的吳小姐（左），都停下腳步欣賞劍文表演。 她感覺菜街一向「好嘈」，但因看到有年輕人表演，吸引她停留。

劍文曾在百老匯戲院外表演，還看今天同一位置，已被「大媽」佔領。

...鬥大聲痴撚線
好心管下呢條街

有無death metal 去一齊鬥大聲

老友記表示成條街都係老友記㗎

好想上去果邊既天台瘋狂掟鏹水，當班支那大媽係渠咁通

巴打快啲走 我feel到有班報驚大軍衝緊入嚟

請所有後生唔好再行果條街同消費， 由得班老野同商戶攪住死

大乜撚野媽呀？？？C9阿嬋就C9阿嬋啦屌！！！

第一維撚黨報毒果，又想借D耳洗班港豬腦進一步港語支那化？？？

一早應該要取消咗個行人專用區
而家簡直係災難嚟

不安

busking玩嘈野，香港應該冇人試過

阻撚住哂 成班呀婆係度跳老舞

年輕busker以為自己嗰啲唔係嘈音

文化上好似有左共識
以彌敦道為界，北方歸中、老；南方歸年輕
史稱「老輕歌界」

其實即係
中年、老年去旺角
年輕既去尖沙咀

尋晚去尖沙咀好熱鬧